賭波必勝法？

賭波必勝法？

9,708
《大時代》截圖
適中字型
較大字型
《大時代》截圖

近日看到一則法庭新聞，令我有點詫異。2014年世界盃期間，詹培忠在亞視主持節目，提出「賭波必勝法」：場場買和，輸了加倍下注，注碼以1、2、3、6、12、24、48等比例逐場倍增，直至出現和波，之後從頭買起。當時《蘋果日報》有專欄作家批評此法，更嘲笑詹培忠，詹一怒之下，控告《蘋果日報》及作家誹謗，前幾日法庭判詹勝訴。嘲笑或許過了火，但這個的確不是「必勝法」啊，奇怪的是，專欄作者於作供時承認，「有關方程式在理論上可行」，怎可能呢？
要解釋這何以不是必勝法，可用數學，比如證明給法官看，這賭局是個supermartingale，即「上鞅」，不可能有必勝法。亦可用日常語言講解，首先針對賠率。詹培忠說和波賠3倍左右，好抵博，但莊家設定的賠率必對自己有利，所以玩家每場賭局的期望值都是負數，長賭下去，負數相加當然也是負數，哪有錢贏？期望值很易理解。比如擲毫，假設硬幣沒做手腳（公、字出現機率各為0.5），賠率是1.9，你賭不賭？明智的人都不會賭。賭$1，贏了可得$1.9，賺9毫，輸則輸掉$1。玩十次，若猜中五次，則賺$4.5，輸$5，平均每局輸5仙──這就是賠率對玩家不利時必然出現的「負期望值」。和波賠率是3，即是說，和波實際出現的機率必小於四分一，對玩家不利，故長賭必輸。
另一點是本金問題。按照詹的加注法，若由$10玩起，一直不和波，第16場的注碼已超過24萬。假設每場和波機會平均是四分一，連續16場不和波的機率，就是約百分一；若賭至30場，注碼是40億，發生的可能性也高於萬分一。換言之，只要你的身家有限，就有可能傾家蕩產，試問如何「必勝」？若此法說得通，我也可教你「期指必勝法」：闔埋眼數一二三長沽，升市唔使怕，任夾，期結就轉倉，每升100點就加倍沽，只要你夠本錢，「必」賺！

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
不是招不用拆 (蔣芸)

下一則
共 性 (高慧然)